\subsection{Introdução --- notas Eric}

\begin{enumerate}
 \item Grafos minimalmente conexos: árvores
 \item Ideia de \(k\)-conexidade, \(k >1\): capturar conceito de 
  "conexidade mais alta"
\end{enumerate}

\begin{definicao}
 Dizemos que um grafo é \defi{\(k\)-conexo} se \(|V(G)| > k\) e para todo 
 \(S \subset V(G)\) com \(|S| < k\), temos que \(G-S\) é conexo.

 Dizemos que \(G\) é \defi{\(k\)-aresta-conexo} se para todo \(F \subseteq E(G)\),
 com \(|F| < k\), temos que \(G-F\) é conexo.

%TODO discutir se conexidade é k ou kappa 
 A \defi{conexidade} de \(G\), denotada por \(k(G)\), é o maior \(k\) tal que 
 \(G\) é \(k\)-conexo.
 
 A \defi{aresta-conexidade} de \(G\), denotada por \(k'(G)\), é o maior \(k\) 
 tal que \(G\) é \(k\)-aresta-conexo.
\end{definicao}

\begin{figure}
\begin{center}
\PoeFigura{exemplo-grafo-2-conexo}
\caption{Exemplos de conexidade. O grafo à esquerda é 2-conexo, o da direita não.}\label{fig:exemplo_grafo_2-conexo}
\end{center}
\end{figure}


\begin{exercicio}
 Mostre que para todo grafo \(G\) temos \(k(G) \leq k'(G) \leq \delta(G)\).
\end{exercicio}

Para provar as várias versões do Teorema de Menger vamos agora considerar digrafos 
(grafos orientados).

\begin{definicao}
 Seja \(D = (V,E)\) um grafo orientador e \(s,t \in V(D)\).
 Um \defi{\(st\)-caminho} é um caminho orientador de \(s\) para \(t\).
\end{definicao}

\begin{figure}
\begin{center}
  \PoeFigura{exemplo-st-caminho}
  \caption{Um \(st\)-caminho, \ie, um caminho orientado de \(s\)
    para~\(t\). Os arcos em um tal caminho devem ter ``mesma''
    orientação.}\label{fig:exemplo_st-caminho}
\end{center}
\end{figure}
Se \(X \subseteq V(D)\), denotamos por \(\delta^+(X)\) o conjunto dos arcos de \(D\)
que tem cauda em \(X\) e cabeça em \(\overline{X}\). 
O conjunto de arcos \(\delta^+(X)\) é chamado de \defi{corte \(st\)-separador} se \(X\) 
contém \(s\) e não contém \(t\).

\begin{teorema}[Menger,1927]
 Sejam \(D = (V,E)\) um digrafo, e \(s,t\in V\) com \(s \neq t\).
 O número máximo de \(st\)-caminhos arco-disjuntos em \(D\) é igual ao 
 número mínimo de arcos cuja remoção destrói todos os \(st\)-caminhos.
\end{teorema}

%TODO explicar porque iremos definir funções submodulares.
\begin{definicao}
 Uma função \(f: 2^X \rightarrow \mathbb{R}\) é dita \defi{submodular} se
 \( f(X \cup Y) + f(X \cap Y) \leq f(X) + f(Y)\).
\end{definicao}

\begin{exercicio}
 Mostre que a função \(f(X) = |\delta^+(X)|\) é submodular.
\end{exercicio}

O Teorema de Menger é equivalente ao seguinte teorema.

%TODO acredito que este exercício vem após (pelo menos) o enunciado do teorema
\begin{exercicio}
 Mostre que tais teoremas são equivalentes.
\end{exercicio}

\begin{teorema}
 Sejam \(D = (V,E)\) um digrafo, e \(s,t \in V\) com \(s \neq t\).
 Em \(D\) existem \(k\) \(st\)-caminhos arco-disjuntos se e somente se 
 \(|\delta^+(X)| \geq k\), para todo \(X \subset V\) tal que \(s \in X\) 
 e \(t \notin X\).
\end{teorema}

\begin{prova}
 \((\Rightarrow)\) Fixe \(X \subset V\) tal que \(s\in X\) e \(t \notin X\).
 Para cada \(st\)-caminho \(P\) seja \(uv \in E(P)\) tal que \(u \in X\) e 
 \(x\notin X\).
 Temos \(|\delta^+(X)| \geq |\{ue \in E: \mbox{ existe \(st\)-caminho \(P\)
 tal que \(uv \in E(P)\) e \(u \in X, v \notin X\)} \}| = k\), como queríamos.
 
 \((\Leftarrow)\) Mostremos por indução no número de arcos.
 Dizemos que um corte \(k\)-separador \(X\) é \textit{justo} se 
 \(|\delta^+(X)| = k\).
 Suponha que \(|\delta^+(X)| \geq k\) para todo corte \(st\)-separador.
 Então  segue que se \(X\) e \(Y\) são justos, então \(X \cup Y\) e \(X \cap Y\)
 são justos.
 De fato, temos \(|\delta^+(X)| = k = |\delta^+(Y)|\).
 \[
  k + k = 
  |\delta^+(X)| + |\delta^+(Y)| \geq 
  |\delta^+(X\cup Y)| + |\delta^+(X \cap Y)| \geq 
  k + k
 \]
 E, portanto, \(|\delta^+(X \cup Y)| + |\delta^+(X \cap Y)| = 2k\).
 
 Como \(|\delta^+(X \cup Y)| \geq k\) e \(|\delta^+(X \cap Y)| \geq k\), 
 concluímos que \(|\delta^+(X \cup Y)| = k\) e \(|\delta^+(X \cap Y)| = k\).
 
 Vamos supor que todo arco de \(D\) pertence a um conjunto justo.
 Se não, podemos removê-lo.
 
 Tome \(v \neq s\) tal que \(vt \in \delta^+(X)\), onde \(X\) é justo.
 Notemos que se não existeir tal \(v\), o resultado segue trivialmente.

 \begin{figure}
  \begin{center}
  \PoeFigura{teo-menger-1}
  \caption{%TODO legenda e label da imagem
           }
  \end{center}
 \end{figure}

 Considere \(S\) a intersecção de todos os conjuntos justos tais que 
 \(\delta^+(X)\) contém \(vt\).
 Mostremos que existe \(u \in S\) tal que \(uv \in E\).
 De fato, se não existir, então \(|\delta^+(S-v)| \leq |\delta^+(S)| = k\). 
 Absurdo.
 
 Fazemos um splitting-off em \((u,v,t)\), isto é, removemos os arcos \(uv\) e \(vt\),
 e adicionamos um arco \(ut\), seja \(D'\) o novo grafo orientador.

 \begin{figure}
  \begin{center}
  \PoeFigura{teo-menger-2-splitting}
  \caption{À esquera, grafo~\(D\). À direita,~\(D'\).%TODO legenda e label da imagem
           }
  \end{center}
 \end{figure}

 Mostremos que \(|\delta^+_{D'}(X) \geq k\).
 Suponha que \(|\delta^+_{D'}(X) < k\).
 Note que se \(u \in X\), então \(d^+_{D'}(X) < k\), uma contradição.
 Portanto, \(u \notin X\).
 Assim, \(|\delta^+_D(X)| = |\delta^+_{D'}(X)| + 1 < k+1\).
 Logo, \(|\delta^+_D(X)| \leq k\).
 Portanto, \(|\delta^+_D(X)| = k\) e \(X\) é justo.
 
 Como \(S\) é a intersecção de todos os conjuntos justos, temos \(u \in S\).
 Absurdo, pois \(u \in S\).
 Portanto, \(|\delta^+_D(X)| = |\delta^+_{D'}(X)| \geq k\), como queríamos.
\end{prova}

\begin{lema}
 Seja \(D = (V,E)\) um digrafo, \(s,t\) vértices em \(D\) tais que 
 \begin{enumerate}[(a)]
  \item \(d^+(v) = d^-(v)\) para todo \(v\) em \(V\setminus\{s,t\}\);
  \item \(d^+(s) - d^-(s) = k > 0\).
 \end{enumerate}
 Então \(D\) contém \(k\) \(st\)-caminhos disjuntos nos arcos.
\end{lema}

\begin{teorema}[Menger, 1927: versão para vértices]
 Seja \(D\) um digrafo e sejam \(s,t\) vértices distintos de \(D\).
 Suponha que \((s,t) \notin E(D)\).
 Então o número máximo de \(st\)-caminhos internamente disjuntos nos 
 vértices é igual ao número mínimo de vértices cuja remoção destrói todos 
 os \(st\)-caminhos em \(D\).
\end{teorema}

Vamos ver o Teorema de Menger para grafos não-orientados.

\begin{teorema}[Menger,1927]
 \textbf{Versão para arestas:} Seja \(G\) um grafo e sejam \(s,t\) vértices
 distintos de \(G\). 
 Então o número máximo de \(st\)-caminhos \underline{disjuntos nas arestas}
 é igual ao número mínimo de arestas cuja remoção destrói todos os \(st\)-caminhos em \(G\).
 
 \textbf{Versão para vértices:} Seja \(G\) um grafo e sejam \(s,t\) vértices
 distintos de \(G\).
 Suponha que \((s,t) \notin E(G)\).
 Então o número máximo de \(st\)-caminhos \underline{internamente disjuntos nos vértices}
 é igual ao número mínimo de vértices cuja remoção destrói todos os \(st\)-caminhos em \(G\).
\end{teorema} 

\begin{corolario}
 Um grafo \(G\) é \(k\)-aresta-conexo se e sometne se para quaisquer dois vértices
 \(u,v\) de \(G\) existem pelo menos \(k\) \(uv\)-caminhos disjuntos nas arestas.
\end{corolario}

\begin{corolario}
 Um grafo \(G\) com pelo menos \(k+1\) vértices é \(k\)-conexo se e somente se
 para quaisquer dois vértices \(u,v\) de \(G\) existem pelo menos \(k\) \(uv\)-caminhos
 internamente disjuntos nos vértices.
\end{corolario}

No caso de digrafos, temos as seguintes definições, e caracterização de digrafos 
\(k\)-aresta-conexos (e \(k\)-conexos) análogos.

\begin{definicao}
 Um digrafo \(D\) é \defi{fortemente conexo} se para quaisquer dois 
 vértices \(u,v\) existe em \(D\) um \(uv\)-caminho 
 (Isto significa que existe  também um \(vu\)-caminho).
\end{definicao}

\begin{definicao}
 Um digrafo \(D\) é \defi{\(k\)-aresta-conexo} se ao removermos de \(D\)
 qualquer conjunto com menos do que \(k\) arestas, o digrafo que resulta 
 é fortemente conexo.
\end{definicao}

\begin{definicao}
 Um digrafo \(D\) com pelo menos \(k+1\) vértices é \defi{\(k\)-conexo} 
 se ao removermos de \(d\) qualquer conjunto com menos do que \(k\) vértices,
 o digrafo que resulta é fortemente conexo.
\end{definicao}

\subsection{Grafos \(2\)-conexos}

\begin{definicao}
 Dado um grafo \(H\), um \defi{\(H\)-caminho} é um caminho \(P\)
 não-trivial que intersecta \(H\) precisamente nos seus extremos (isto é, 
 \(|V(P) \cap V(H)| = s\) e \(E(P) \cap E(H) = \vazio\)).
\end{definicao}

\begin{definicao}
 Um grafo conexo sem vértices-de-corte é chamado \defi{bloco}.
\end{definicao}

\begin{definicao}
 Um \defi{bloco de um grafo} é um subgrafo que é um bloco e é maximal com 
 relação a esta propriedade.
\end{definicao}

%TODO desenhar exemplo de grafo com os blocos bem evidenciados.

\begin{figure}
\begin{center}
  \PoeFigura{grafo_com_6_blocos}
  \caption{Grafo com 6 blocos: três~\(K_2\), circuitos~\(C_3\) e~\(C_4\) e
    um bloco com~5 vértices. Blocos são grafos conexos sem vértices de
    corte.}
  \label{fig:grafo_com_6_blocos}
\end{center}
\end{figure}

%TODO discutir se contração de aresta deve vir aqui mesmo. 
%TODO Este conceito não é utilizado até a subseção sobre grafos 3-conexos.
\begin{definicao}
 Seja \(e = xy\) uma aresta de \(G\).
 Então \(G / e\) denota o grafo obtido de \(G\) pela \defi{contração 
 da aresta \(e\)}.
 O grafo \(G / e\) é obtido identificando-se os vértices \(x\) e \(y\) a 
 um novo vértice \(v_e\) que se torna adjacente a todos os vizinhos de 
 \(x\) e \(y\) em \(G\).
 
 \textbf{Observação:} Aqui vamos considerar que as arestas múltiplas 
 são removidas.
\end{definicao}
%TODO desenho mostrando uma contração.

\begin{teorema}
 Seja \(G\) um grafo de ordem pelo menos \(3\).
 São equivalentes:
 \begin{enumerate}[(a)]
  \item \(G\) é \(2\)-conexo;
  \item Quaisquer dois vértices de \(G\) pertencem a um circuito comum;
  \item Quaisquer duas arestas de \(G\) pertencem a um circuito comum;
  \item \(G\) pode ser construído a partir de um circuito (\(\neq\) laço)
   e a adição sucessiva de \(H\)-caminhos a grafos \(H\) já construídos.
   ("decomposição em orelhas que é própria")
 
 \end{enumerate}
\end{teorema}


\subsection{Grafos \(2\)-aresta-conexos}

\begin{definicao}
 Dado um grafo \(H\), uma \defi{\(H\)-orelha} é um \(H\)-caminho \underline{ou}
 um circuito onde \textit{exatamente um} de seus vértices pertence a \(H\).
 
 \textbf{Observação:} Todo \(H\)-caminho é \(H\)-orelha, mas nem toda 
 \(H\)-orelha é \(H\)-caminho.
\end{definicao}
%TODO fazer desenho exemplificando H-caminhos e H-orelhas

\textbf{Observação:} Para diferenciar os dois tipos de \(H\)-orelhas há autores
que usam os termos "open ear" e "closed ear" (quando é um circuito).

\begin{teorema}
 Seja \(G\) um grafo de ordem pelo menos \(3\).
 São equivalentes:
 \begin{enumerate}[(a)]
  \item \(G\) é \(2\)-aresta-conexo;
  \item Para quaisquer dois vértices de \(G\) existem dois 
   caminhos arestas-disjuntos ligando-os;
  \item \(G\) é conexo e qualquer aresta de \(G\) pertence a um circuito;
  \item \(G\) pode ser construído a partir de um vértice acrescentando
   sequencialmente arestas (podem ser laços) e subdividindo arestas;
  \item \(G\) tem uma decomposição em orelhas \(G_0,G_1,\ldots, G_k\)
   tais que 
   \begin{enumerate}[(i)]
    \item \(G_0\) é um circuito de comprimento pelo menos \(3\);
    \item \(G_i\) para \(i >0\) é uma \(H\)-orelha, 
     onde \(H = G_0 \cup \cdots \cup G_{i-1}\);
    \item \(G = G_0 \cup \cdots \cup G_k\).
   \end{enumerate}
 \end{enumerate}
 \textbf{Observação:} Há autores que tomam \(G_0\) como sendo \(K_1\),
 mas não há necessidade, pois nesse caso o \(G_1\) tem que ser um circuito.
\end{teorema}

\begin{nota}
 Há um Teorema de Lovász que relaciona grafos hipo-emparelhados e orelhas ímpares.
\end{nota}

\begin{teorema}[Lovász]
 \(G\) é hipo-emparelhado se e somente se \(G\) tem uma decomposição em orealhas ímpares.
\end{teorema}

\subsection{Grafos \(3\)-conexos}

\begin{teorema}
 Se \(G\) é \(3\)-conexo e \(|V(G)| \geq 5\), então \(G\) tem uma aresta
 \(\alpha\) tal que \(G/\alpha\) é \(3\)-conexo.
\end{teorema}

\begin{prova}
 Suponhamos que a afirmação seja falsa.
 Fixe \((x,y)\in E(G)\) e seja \(G /xy\) e \(v_{xy}\) o vértice associado a \(x\) e \(y\).
 Sabemos que \(G/xy\) não é \(3\)-conexo.
 Logo, existe um conjunto separador \(S\) tal que \(v_{xy} \in S\) e \(|S| = 2\).
 Seja \(S = \{v_{xy},z\}\).
 Seja \(T = \{x,y,z\}\), temos que \(G-T\) é desconexo.

 Notemos que cada vértice de \(T\) é vizinho de todos os componentes.
 De fato, se \(z\) não está ligado, digamos, a \(C\), então se removermos \(\{x,y\}\),
 temos que existem componentes disjuntos \(C_1 \ni z\) e \(C_2 \supseteq C\).
 Logo \(\{x,y\}\) é separador de \(G\).
 Absurdo, pois \(T\) não tem subconjunto próprio separador.
 O caso é análogo se analisarmos para \(x\) e \(y\).
 
 Escolha um \(T\) que tenha uma componente menos possível, digamos \(C\).
 Como existe \(v \in C\) tal que \((z,v) \in E(G)\), então, pela hipótese, 
 existe \(w \in V\) tal que \(T' = \{z,v,w\}\) é separador com mesmas 
 propriedades que \(T\).

 Como são componentes de \(G-T'\)?
 
 Notemos que existe \(D \subset C\) tal que \(D\) é componente de \(G-T'\),
 que não contém nem \(x\), nem \(y\), e \(v \notin D\).
 Mas assim, \(D \subsetneq C\), o que contradiz a minimalidade de \(C\).
 
 \textbf{Observação:} \(|C| \geq 2\). De fato, se \(C = \{v\}\), sabemos
 que \((v,z),(v,x)\) e \((v,y) \in E(G)\).
 Como \(T'\) é separador, existe \(C'\) componente de \(G_T'\) que não contém
 nem \(x\) e nem \(y\).
 Mas como \(T'\) tem as mesmas propriedades que \(T\), 
 então  existe \(t \in C'\) tal que \((v,t)  \in E(G)\).
 Assim \(t \in C\). 
 Absurdo.
%TODO Aparentemente tem uma imagem para exemplificar.
\end{prova}

\begin{teorema}[Tutte, 1961]
 Um grafo \(G\) é \(3\)-conexo se e somente se existe uma sequência \(G_0,
 \ldots, G_n\) de grafos com as seguintes propriedades:
 \begin{enumerate}[(a)]
  \item \(G_0 = K_4\) e \(G_n = G\);
  \item \(G_{i+1}\) tem uma aresta \(xy\) com \(d(x)\geq 3\) e 
  \(d(y) \geq 3\) tal que \(G_i = G_{i+1}/xy\), para todo \(i < n\).
 \end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{prova}
 \((\Rightarrow)\) Seque do teorema anterior.
 
 \((\Leftarrow)\) Seja \(G_0, \ldots, G_n\) uma sequência de grafos que satisfaz \((a)\) e \((b)\).
 Mostremos que se \(G_i = G_{i+1}/xy\) é \(3\)-conexo então \(G_{i+1}\) é \(3\)-conexo, 
 para todo \(i < n\). (\(K_4\) é \(3\)-conexo).
 
 Suponhamos que \(G_{i+1}\) não seja \(3\)-conexo.
 Então existe um conjunto separador \(S\) em \(G_{i+1}\) com \(|S| \leq 2\).
 Claramente, \(S\) não contém ambos \(x\) e \(y\) (senão \(S':=\{v_{xy}\}\)
 seria um conjunto separador em \(G_i\)).
 Seja \(C_1\) uma componente de \(G_{i+1} - S\) que contém um dos extremos
 de \(xy\).
 Suponhamos sem perda de generalidade que \(C_1\) contém \(x\).
 Seja \(C_2\) outra componente de \(G_{i+1} - S\).
 Então \(C_1\) não pode conter \(y\) (respectivamente, um vértice \(z \notin \{x,y\}\)),
 senão em \(G_i\) o vértice \(v_{xy}\) (respectivamente, \(z\)) seria separado
 de \(C_2\) por \(S\).
 Logo, \(V(C_1) = \{x\}\) e, neste caso, \(d_{G_{i+1}}(x) \leq 2\), uma contradição.
\end{prova}

\textbf{Operação \(S_v\): Splittinf de \(v\)}:
%TODO Fazer desenhos que explicam o splitting

\textbf{Splitting de \(v \in V(G)\):} Consiste em subdividir \(v\) em 
\underline{dois vértices adjacentes} \(v'\) e \(v''\) e ligar esses vértices aos antigos vizinhos de \(v\),
de forma arbitrária, garantindo apenas que 
\begin{enumerate}[(a)]
 \item Cada um deles fique com grau pelo menos \(3\) (no novo grafo);
 \item Todo antigo vizinho de \(v\) ppasse a ser adjacente a pelo menos um dentre \(v'\) e \(v''\).
\end{enumerate}

\begin{definicao}
 Uma \defi{roda} ('\defi(wheel)') é um grafo da forma \(C_n \oplus K_1\), 
 isto é, obtido de \(C_n\) ligando todos os seus vértices a um novo vértice.
\end{definicao}
%TODO Desenhos com exemplos de rodas W_3, W_4, W_5

\begin{teorema}[Tutte](Wheel Theorem)
 Todo grafo \(3\)-conexo pode ser obtido de uma roda repetidamente 
 acrescentando-se arestas ligando vértices não-adjacentes e/ou aplicando 
 a operação de splitting.
\end{teorema}
